{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "bc779071",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Variación de parámetros\n",
    "\n",
    "El método de **variación de parámetros** para encontrar la solución particular de una ED de segundo orden\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " a_{2}(x)y'' + a_{1}(x)y' + a_{0}(x)y = g(x),\n",
    "$$ (eqn:ec_segundo_orden)\n",
    "se debe reescribir {eq}`eqn:ec_segundo_orden` en la forma estándar como sigue\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y'' + P(x)y' + Q(x)y = f(x),\n",
    "$$ (eqn:ec_segundo_orden_festandar)\n",
    "donde $P(x)$, $Q(x)$ y $f(x)$ son continuas en el intervalo común $I$.\n",
    "\n",
    "Bajo el supuesto que la solución de la Ec. {eq}`eqn:ec_segundo_orden_festandar` está dada por la solución particular\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y_{p} = u_{1}(x)y_{1}(x) + u_{2}(x)y_{2}(x),\n",
    "$$ (eqn:yp_ec_segundo_orden)\n",
    "aplicamos la regla de la cadena para derivar dos veces a $y_{p}$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y'_{p} = u_{1}y'_{1} + y_{1}u'_{1} + u_{2}y'_{2} + y_{2}u'_{2},\n",
    "$$ (eqn:ypp_ec_segundo_orden)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y''_{p} = u_{1}y''_{1} + y'_{1}u'_{1} + y_{1}u''_{1} + u'_{1}y'_{1} + u_{2}y''_{2} + y'_{2}u'_{2} + y_{2}u''_{2} + u'_{2}y'_{2},\n",
    "$$ (eqn:yppp_ec_segundo_orden)\n",
    "\n",
    "Sustituyento {eq}`eqn:yp_ec_segundo_orden`, {eq}`eqn:ypp_ec_segundo_orden` y {eq}`eqn:yppp_ec_segundo_orden` en {eq}`eqn:ec_segundo_orden_festandar`\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\begin{aligned}\n",
    "  y''_{p} + P(x)y'_{p} + Q(x)y_{p} &= f(x), \\\\\n",
    "  u_{1}y''_{1} + y'_{1}u'_{1} + y_{1}u''_{1} + u'_{1}y'_{1} + u_{2}y''_{2} + y'_{2}u'_{2} + y_{2}u''_{2} + u'_{2}y'_{2} + P(x)\\left[ u_{1}y'_{1} + y_{1}u'_{1} + u_{2}y'_{2} + y_{2}u'_{2} \\right] + Q(x)\\left[ u_{1}(x)y_{1}(x) + u_{2}(x)y_{2}(x) \\right] &= f(x).\n",
    " \\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Agrupando términos se obtiene\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\begin{aligned}\n",
    "  \\frac{\\mathrm{d}}{\\mathrm{d}x} \\left[ y_{1}u'_{1} \\right] + \\frac{\\mathrm{d}}{\\mathrm{d}x} \\left[ y_{2}u'_{2} \\right] + P\\left[ y_{1}u'_{1} + y_{2}u'_{2} \\right] + y'_{1}u'_{1} + y'_{2}u'_{2} &= f(x), \\\\\n",
    "  \\frac{\\mathrm{d}}{\\mathrm{d}x} \\left[ y_{1}u'_{1} + y_{2}u'_{2} \\right] + P\\left[ y_{1}u'_{1} + y_{2}u'_{2} \\right] + y'_{1}u'_{1} + y'_{2}u'_{2} &= f(x).\n",
    " \\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Suponiendo que $u_{1}$ y $u_{2}$ satisfacen $y_{1}u'_{1} + y_{2}u'_{2} = 0$, la ecuación anterior se reduce a la siguiente expresión\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y'_{1}u'_{1} + y'_{2}u'_{2} = f(x).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Para determinar las derivadas $u'_{1}$ y $u'_{2}$, se construye el siguiente sistema de ecuaciones \n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\begin{aligned}\n",
    "  y_{1}u'_{1} + y_{2}u'_{2} &= 0, \\\\\n",
    "  y'_{1}u'_{1} + y'_{2}u'_{2} &= f(x),\n",
    " \\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "encontramos que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u'_{1} = \\frac{W_{1}}{W} = -\\frac{y_{2}f(x)}{W},\n",
    "$$ (eqn:u1p)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u'_{2} = \\frac{W_{2}}{W} = \\frac{y_{1}f(x)}{W},\n",
    "$$ (eqn:u2p)\n",
    "donde \n",
    "\n",
    "$$\n",
    " W := \\left| \\begin{matrix} y_{1} & y_{2} \\\\ y'_{1} & y'_{2} \\end{matrix} \\right|, \\qquad W_{1} := \\left| \\begin{matrix} 0 & y_{2} \\\\ f(x) & y'_{2} \\end{matrix} \\right|, \\qquad W_{2} := \\left| \\begin{matrix} y_{1} & 0 \\\\ y'_{1} & f(x) \\end{matrix} \\right|.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "````{attention}\n",
    " Para obtener las funciones $u_{1}$ y $u_{2}$ se integra {eq}`eqn:u1p` y {eq}`eqn:u2p`, respectivamente.\n",
    "````\n",
    "\n",
    "````{important}\n",
    " El determinante W se conoce como el Wronskiano de $y_{1}$ y $y_{2}$.\n",
    "````\n",
    "\n",
    "\n",
    "**Ejemplo**\n",
    "\n",
    "Resuelva la siguiente ecuación diferencial de segundo orden\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y'' - 4y' + 4y = (x + 1)e^{2x}.\n",
    "$$ (eqn:edsoej1)\n",
    "\n",
    "Utilizamos la ecuación auxiliar para obtener la solución complementaria como sigue\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " m^{2} - 4m + 4 = \\left(m - 2 \\right)^{2},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "de lo anterior se tiene que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y_{c} = c_{1}e^{2x} + c_{2}xe^{2x}.\n",
    "$$ (eqn:yc_ej1)\n",
    "\n",
    "Con $y_{1} = e^{2x}$ y $y_{2}=xe^{2x}$ calculamos el Wronskiano\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " W\\left(e^{2x}, xe^{2x} \\right) = \\left| \\begin{matrix} e^{2x} & xe^{2x}\\\\ 2e^{2x} & 2xe^{2x} + e^{2x} \\end{matrix} \\right| = e^{4x}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Además, identificamos que $f(x) = (x + 1)e^{2x}$ de modo que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    " W_{1} = \\left| \\begin{matrix} 0 & xe^{2x}\\\\ (x + 1)e^{2x} & 2xe^{2x} + e^{2x} \\end{matrix} \\right| = -(x + 1)xe^{4x},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " W_{2} = \\left| \\begin{matrix} e^{2x} & 0 \\\\ 2e^{2x} & (x + 1)e^{2x} \\end{matrix} \\right| = (x + 1)e^{4x}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Entonces\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u'_{1} = -\\frac{(x + 1)xe^{4x}}{e^{4x}} = -x^{2} - x,\n",
    "$$ (eqn:u1p_eje1)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u'_{2} = \\frac{(x + 1)e^{4x}}{e^{4x}} = x + 1.\n",
    "$$ (eqn:u2p_eje1)\n",
    "\n",
    "Integrando las Ecs. {eq}`eqn:u1p_eje1` y {eq}`eqn:u2p_eje1` se tiene\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u_{1} = -\\frac{1}{3}x^{3} - \\frac{1}{2}x^{2},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u_{2} = \\frac{1}{2}x^{2} + x.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Por consiguiente, la solución particular está dada como sigue\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\begin{aligned}\n",
    "  y_{p} &= \\left( -\\frac{1}{3}x^{3} - \\frac{1}{2}x^{2} \\right)e^{2x} + \\left( \\frac{1}{2}x^{2} + x \\right)xe^{2x}, \\\\\n",
    "  &= \\frac{1}{6}x^{3}e^{2x} + \\frac{1}{2}x^{2}e^{2x}.\n",
    " \\end{aligned}\n",
    "$$ (eqn:yp_ej1)\n",
    "\n",
    "Finalmente, la solución de la Ec. {eq}`eqn:edsoej1` está dada por\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\begin{aligned}\n",
    "  y &= y_{c} + y_{p}, \\\\\n",
    "  &= c_{1}e^{2x} + c_{2}xe^{2x} + \\frac{1}{6}x^{3}e^{2x} + \\frac{1}{2}x^{2}e^{2x}.\n",
    " \\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "**Ejemplo**\n",
    "\n",
    "Encuentre la solución general de la siguiente ecuación diferencial utilizando el método de variación de parámetros\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " 4y'' + 36y = \\csc(3x).\n",
    "$$ (eqn:edsoej2)\n",
    "\n",
    "Reescribiendo {eq}`eqn:edsoej1` en la forma estándar, se tiene\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y'' + 9y = \\frac{1}{4}\\csc(3x).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "De lo anterior, tenemos la ecuación auxiliar \n",
    "\n",
    "$$\n",
    " m^{2} + 9 = 0,\n",
    "$$\n",
    "de modo que las raíces son $m = \\pm 3i$. Por consiguiente, la ecuación complementaria es\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y_{c} = c_{1}\\cos(3x) + c_{2}\\sin(3x).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Considerando que $y_{1} = \\cos(3x)$, $y_{2} = \\sin(3x)$ y $f(x) = \\frac{1}{4}\\csc(3x)$, calculamos el Wronskiano\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " W\\left(\\cos(3x), \\sin(3x) \\right) = \\left| \\begin{matrix} \\cos(3x) & \\sin(3x) \\\\ -3\\sin(3x) & 3\\cos(3x) \\end{matrix} \\right| = 3,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " W_{1} = \\left| \\begin{matrix} 0 & \\sin(3x) \\\\ \\frac{1}{4}\\csc(3x) & 3\\cos(3x) \\end{matrix} \\right| = -\\frac{1}{4},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " W_{2} = \\left| \\begin{matrix} \\cos(3x) & 0 \\\\ -3\\sin(3x) & \\frac{1}{4}\\csc(3x) \\end{matrix} \\right| = \\frac{1}{4}\\frac{\\cos(3x)}{\\sin(3x)}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Si integramos\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u'_{1} = -\\frac{1}{12},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u'_{2} = \\frac{1}{12}\\frac{\\cos(3x)}{\\sin(3x)},\n",
    "$$\n",
    "obtenemos\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u_{1} = -\\frac{1}{12}x,\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " u_{2} = \\frac{1}{36}\\ln\\left( \\sin(3x) \\right).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Por consiguiente, la solución particular está dada como sigue\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " y_{p} = -\\frac{1}{12}x \\cos(3x) + \\frac{1}{36} \\sin(3x) \\ln\\left( \\sin(3x) \\right),\n",
    "$$\n",
    "mientras que la solución general por\n",
    "\n",
    "$$\n",
    " \\begin{aligned}\n",
    "  y &= y_{c} + y_{p}, \\\\\n",
    "  &= c_{1}\\cos(3x) + c_{2}\\sin(3x) - \\frac{1}{12}x \\cos(3x) + \\frac{1}{36} \\sin(3x) \\ln\\left( \\sin(3x) \\right).\n",
    " \\end{aligned}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
